\subsection{Концепция интеллектуальной образовательной экосистемы}

Рассмотренные выше современные подходы построения индивидуальных образовательных траекторий используют большой перечень подходов и методологий, однако можно выделить наиболее развитые направления:

\begin{itemize}
    \item компетентностного подхода;
    \item применение моделей машинного обучения и искусственного интеллекта;
    \item рекомендательные системы;
    \item применение математического аппарата теории графов.
\end{itemize}

Однако всего этого уже может быть недостаточно для того, чтобы быть развивать высокий уровень экспертизы:

\begin{itemize}
    \item Огромное количество материала выходит в виде онлайн-курсов, статей, видеоуроков, презентаций, книг и в большинстве остается отделенным от современной государственной образовательной системы;
    \item Построение образовательной траектории для элементов в рамках одного курса не является оптимальным, поскольку большое количество курсов разрабатывается в рамках целой предметной области, они взаимосвязаны;
    \item Некоторые разработанные в настоящее время модели хоть и делают упор на знания, умения, навыки и компетенции обучающегося, а также учитывают те целевые компетенции, которые представляли бы интерес для студента, не учитывают востребованность освоенных компетенций;
    \item Кроме того, современные модели не готовы к запросам работодателей и требованиям рынка занятости населения на специалистов с определенными компетенциями, заточенными на решение текущих и будущих бизнес-задач.
\end{itemize}

Исходя из этого, существует необходимость совершенствования и расширения модели индивидуальных образовательных траекторий. 
В качестве дополнения и улучшения предлагается концепция индивидуальной образовательной экосистемы.
Данная концепция представлена на рисунке \ref{ecosystem_concept}.

\addimghere{ecosystem_concept}{0.7}{Структура концепции индивидуальной образовательной экосистемы}{ecosystem_concept}

Концепция ИОЭ включает в себя следующие элементы:
\begin{itemize}
    \item Модель обучающегося, информацию о его целях и возможностях
    \item Требования работодателя, представляющие текущее состояние рынка труда и запросы работодателей в виде информации о вакансиях;
    \item Образовательные материалы дистанционных курсов и дополнительные материалы (книги, статьи, видео и т.д.)
    \item Рекомендательную систему, связывающую вышеперечисленные элементы в единое образовательное пространство
\end{itemize}

Одним из ключевых элементов данной системы предлагается использование математического аппарата теории графов и компетентностного подхода.

Выполним формализацию концепции интеллектуальной образовательной экосистемы.

Пусть задано множество всех направлений подготовки $SP$:
\begin{equation}
    SP=\{sp_i\}^{\|SP\|}_{i=1}
\end{equation}

Под направлением подготовки далее подразумевается определенная область знаний, сфера деятельности и т.д.

Также задано множество всех компетенций $S$:

\begin{equation}
    S=\{s_j\}^{\|S\|}_{j=1}
\end{equation}

Также задано глобальное множество различных дисциплин(курсов) $C$:

\begin{equation}
    C=\{c_k\}^{\|C\|}_{k=1}
\end{equation}

Каждому направлению подготовки можно поставить в соответствие множество компетенций этого направления. 
Таким образом, зададим бинарное отношение между этими двумя множестваим в виде многозначной функции  $SSP$:

\begin{equation}
    \forall sp \in SP\ SSP(sp): SP \rightarrow S': S' \subseteq S
\end{equation}

С другой стороны, по каждой дисциплине формируются определенные компетенции.
Это значит, что каждой дисциплине можно поставить в соответствие некоторое множество компетенций. 
Зададим бинарное отношение между этими двумя множествами в виде многозначной функции $SC$:

\begin{equation}
    \forall c \in C\ SC(c): C \rightarrow S'': S'' \subseteq S
\end{equation}

Для дальнейших рассуждений, при помощи функций $SP$ и $SC$ определим множество дисциплин для данного направления подготовки в зависимости от строгости рассуждений. 
Определим функцию $CSP(sp)$, которая вернет множество дисциплин, релевантных для выбранного направления

Нестрого говоря, дисциплина $c$ релевантна выбранной специальности $sp$, если пересечение множеств $SSP(sp)$ и $SC(c)$ - непустое множество:

\begin{equation}
    CSP(sp)=\{c \in C\ \vert\ SC(c) \cap SSP(sp) \neq \varnothing \}
\end{equation}

Строго говоря, курс $c$ релевантен выбранному направлению $sp$, если множество $SC(c)$ является подмножеством $SSP(sp)$:

\begin{equation}
    CSP(sp)=\{c \in C\ \vert\ SC(c) \subseteq SSP(sp) \}
\end{equation}

Выбор строгости рассуждений влияет лишь на мощность результирующего множества $CSP(sp)$.

\subsubsection{Граф дисциплин $DACG(sp)$}
    
В реальном мире дисциплины изучаются в определенном порядке. 
Например, для изучения курса по базам данных необходимо сперва изучить курсы по базовой математике, информатике и реляционной алгебре. 
Некоторые дисциплины могут дублировать друг друга, например, курсы различных авторов или на различных образовательных платформах, но при этом по одной и той же теме. 

Пусть задано бинарное отношение \emph{строгого} упорядочивания $\prec_c$, связывающее два произвольных курса.
Если для произвольных дисциплин $c_i$ и $c_j$ выполняется данное бинарное отношение $c_i \prec_c c_j$, то это означает, что для изучения курса $c_j$ необходимо изучить предварительно курс $c_i$. 

Если для произвольных дисциплин $c_i$ и $c_j$ не выполняются соотношения $c_i \prec_c c_j$ или $c_j \prec_c c_i$, то это означает, что дисциплины $c_i$ ис $c_j$ несравнимы, т.е нельзя сказать, в каком порядке их следует изучать.

Таким образов, для выбранной специальности $sp$, задав функцию $CSP(sp)$ и бинарное отношение $\prec_с$, можно сформировать направленный ациклический граф изучения данных дисциплин $DACG(sp)$:

\begin{equation}
    DACG(sp)=<CSP(sp),\ ESP(sp)>
\end{equation}
где множество $ESP(sp)$ заданно следующим образом:

\begin{equation}
    ESP(sp)=\{(c_i,c_j)\ \vert\ c_i \in CSP(sp),\ c_j \in CSP(sp),\ c_i \prec_c c_j\}
\end{equation}

В качестве вершин данного графа для выбранного направления подготовки $sp$ мы используем множество $CSP(sp)$.
В качестве рёбер графа используется множество $ESP(sp)$, т.е такие пары $(c_i,c_j)$, состоящие из элементов множества $CSP(sp)$, для который выполняется заданное бинарное отношение $\prec_c$.

Пример данного графа $DACG(sp)$ представлен на рисунке \ref{fig:dacg}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
            > = angle 60, % arrow head style
            shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
            auto,
            node distance = 3.5cm, % distance between nodes
            semithick % line style
        ]

        \tikzstyle{every state}=[
            draw = black,
            thick,
            fill = white,
            minimum size = 4mm
        ]
        
        \node[state] (c1) {$c_1$};
        \node[state] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
        \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
        
        \node[state] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
        \node[state] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
        \node[state] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
        \node[state] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
        
        \draw[->] (c4) to (c1);
        \draw[->] (c4) to (c2);
        \draw[->] (c4) to (c3);
        
        \draw[->] (c5) to (c4);
        \draw[->] (c6) to (c4);
        
        \draw[->] (c7) to (c4);
        \draw[->] (c7) to (c5);
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример графа $DACG(u,sp)$}
    \label{fig:dacg}
\end{figure}{}

\subsubsection{Индивидуальные образовательные траектории}

Любой студент, получающий образование и использующий для этого дистанционные онлайн-курсы, обладает различными когнитивными способностями, а также различными целями в жизни. 
С другой стороны, дисциплины также обладают различными характеристиками, равно как и развиваемые ею компетенции. 
В связи с этим, использование отношения $\preceq$ является недостаточным для полноценного описания пути развития человека с использованием графа $DACG(sp)$.

Пусть задано специальная матрица весов $W(u, sp)$, задающая \textit{вес} каждого ребра из $ESP(sp)$:

\begin{equation}
    W(u, sp)=\{w_{i,j}\}_{i=1,j=1}^{\|CSP(sp)\|}
\end{equation}

Данная матрица используется совместно с бинарным отношением $\preceq$. 
Сформируем взвешенный направленный ациклический граф $WDACG(sp)$:

\begin{equation}
    WDACG(sp)=<CSP(sp),\ ESP(sp),\ W>
\end{equation}

Пример данного графа $WDACG(sp)$ представлен на рисунке \ref{fig:wdacg}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
\begin{tikzpicture}[
        > = angle 60, % arrow head style
        shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
        auto,
        node distance = 3.5cm, % distance between nodes
        semithick % line style
    ]

    \tikzstyle{every state}=[
        draw = black,
        thick,
        fill = white,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \node[state] (c1) {$c_1$};
    \node[state] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
    \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
    
    \node[state] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
    \node[state] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
    \node[state] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
    \node[state] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
    
    \path[->] (c4) edge node {$w_{1,4}$} (c1);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{2,4}$} (c2);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{3,4}$} (c3);
    
    \path[->] (c5) edge node {$w_{5,4}$} (c4);
    \path[->] (c6) edge node {$w_{6,4}$} (c4);
    
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,4}$} (c4);
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,5}$} (c5);
\end{tikzpicture}
    
    \caption{Пример взвешенного графа $WDACG(u,sp)$}
    \label{fig:wdacg}
\end{figure}
Для дальнейшей формализации необходимо учитывать информацию о пользовательских компетенциях.
Пусть задано множество всех пользователей $U$:

\begin{equation}
    U=\{u_l\}^{\|U\|}_{l=1}
\end{equation}

Каждый пользователь может указать, какими навыками он уже обладает на данный момент, а также какими компетенциями он бы хотел обладать в дальнейшем.

Для выбранного пользователя $u$ определим многозначную функцию $S_{start}(u)$, которая будет использоваться для получения множества уже обладаемых компетенций:

\begin{equation}
    S_{start}(u): U \rightarrow S^{u}_{start}: S^{u}_{start} \subseteq S
\end{equation}

Также определим многозначную функцию $S_{target}(u)$, которая будет использоваться для получения множества желаемых компетенций:

\begin{equation}
    S_{target}(u): U \rightarrow S^{u}_{target}: S^{u}_{target} \subseteq S
\end{equation}

Введем дополнительные обозначения $S_{start}(u,sp)$ и $S_{target}(u,sp)$ для ограничения множеств уже полученных и целевых навыков только теми компетенциями, которые релевантны выбранному направлению подготовки $sp$:

\begin{equation}
    S_{start}(u,sp)=\{s \in S_{start}(u)\ \vert\ s \in SSP(sp) \}
\end{equation}
\begin{equation}
    S_{target}(u,sp)=\{s \in S_{target}(u)\ \vert\ s \in SSP(sp) \}
\end{equation}

На основании данных обозначений сформируем множество целевых дисциплин $C_{target}(u,sp)$, т.е таких курсов, которые позволят пользователю $u$ сформировать желаемые компетенции:

\begin{equation}
    C_{target}(u,sp)=\{c \in CSP(sp)\ \vert\ SC(c) \subset S_{target}(u,sp) \}
\end{equation}

Пример множества целевых дисциплин показан на рисунке \ref{fig:target}.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        > = angle 60, % arrow head style
        shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
        auto,
        node distance = 3.5cm, % distance between nodes
        semithick % line style
    ]

    \tikzstyle{every state}=[
        draw = black,
        thick,
        fill = white,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{target}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=blue!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \node[state] (c1) {$c_1$};
    \node[state] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
    \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
    
    \node[state] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
    \node[state] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
    \node[target] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
    \node[target] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
    
    \path[->] (c4) edge node {$w_{1,4}$} (c1);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{2,4}$} (c2);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{3,4}$} (c3);
    
    \path[->] (c5) edge node {$w_{5,4}$} (c4);
    \path[->] (c6) edge node {$w_{6,4}$} (c4);
    
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,4}$} (c4);
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,5}$} (c5);
\end{tikzpicture}
    \caption{Пример множества целевых дисциплин $C_{target}(u,sp)$}
    \label{fig:target}
\end{figure}

Сформируем множество уже нерелевантных для пользователя дисциплин $C_{start}(u,sp)$, т.е таких курсов, которые развивают те компетенции, которыми пользователь $u$ уже обладает на данный момент времени.

\begin{equation}
    C_{start}(u,sp)=\{c \in CSP(sp)\ \vert\ SC(c) \subset S_{start}(u,sp) \}
\end{equation}

Пример множества уже изученных дисциплин показан на рисунке \ref{fig:start}.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        > = angle 60, % arrow head style
        shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
        auto,
        node distance = 3.5cm, % distance between nodes
        semithick % line style
    ]

    \tikzstyle{every state}=[
        draw = black,
        thick,
        fill = white,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{start}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=red!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \node[start] (c1) {$c_1$};
    \node[start] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
    \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
    
    \node[state] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
    \node[state] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
    \node[state] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
    \node[state] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
    
    \path[->] (c4) edge node {$w_{1,4}$} (c1);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{2,4}$} (c2);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{3,4}$} (c3);
    
    \path[->] (c5) edge node {$w_{5,4}$} (c4);
    \path[->] (c6) edge node {$w_{6,4}$} (c4);
    
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,4}$} (c4);
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,5}$} (c5);
\end{tikzpicture}
    \caption{Пример множества уже изученных дисциплин}
    \label{fig:start}
\end{figure}

Так как задано бинарное отношение $\preceq$, определяющее взаимосвязь двух курсов, а также множества $C_{start}(u,sp)$ и $C_{target}(u,sp)$, мы можем сформировать множество промежуточных дисциплин $C_{path}(u,sp)$.
Для этого необходимо выбрать такие дисциплины, объединение множеств компетенций которых включает в себя множество $S_{target}(u,sp)$, при этом дисциплины требуются для изучения курсов из множества $C_{target}(u,sp)$, но при этом не принадлежат множеству $C_{start}(u,sp)$, а также не эквивалентны дисциплинам этого множества

\begin{equation}
\begin{split}
    C_{path}(u,sp)=\{ c \in CSP(sp)\ \vert\ S_{target}(u,sp) \subseteq \bigcup SC(c),\\ \forall tc \in C_{target}(u,sp)\ tc \preceq c,\ \forall sc \in C_{start}(u,sp)\ c \neq sc \lor c \preceq sc  \}
\end{split}
\end{equation}

Множество возможных дисциплин для изучения показано на рисунке \ref{fig:possible}.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        > = angle 60, % arrow head style
        shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
        auto,
        node distance = 3.5cm, % distance between nodes
        semithick % line style
    ]

    \tikzstyle{every state}=[
        draw = black,
        thick,
        fill = white,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{start}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=red!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{target}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=blue!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{possible}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=orange!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \node[start] (c1) {$c_1$};
    \node[start] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
    \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
    
    \node[possible] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
    \node[possible] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
    \node[target] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
    \node[target] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
    
    \path[->] (c4) edge node {$w_{1,4}$} (c1);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{2,4}$} (c2);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{3,4}$} (c3);
    
    \path[->] (c5) edge node {$w_{5,4}$} (c4);
    \path[->] (c6) edge node {$w_{6,4}$} (c4);
    
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,4}$} (c4);
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,5}$} (c5);
\end{tikzpicture}
    \caption{Пример множества возможных курсов для изучения}
    \label{fig:possible}
\end{figure}

Для каждого конечного пользователя множества $C_{start}(u,sp)$, $C_{target}(u,sp)$, $C_{path}(u,sp)$ будут различными. Это дает возможность персонализировать порядок изучения дисциплин, чтобы он был оптимальным для человека. Индивидуальные особенности учитываются в матрице $W(u,sp)$.

Для выбранного графа $WDACG(sp)$ и выбранного пользователя $u$ получены начальные вершины $C_{start}(u,sp)$ и конечные вершины $C_{target}(u,sp)$.
Пусть $e_{i,j}$ - некоторое ребро графа $WDACG(sp)$, соединяющее $c_i$ и $c_j$.
Определим множество путей из множества начальных вершин $C_{start}(u,sp)$ в конечные $C_{target}(u,sp)$ в графе $WDACG(sp)$. 
Для этого зададим функцию $P(u,sp,c_{start},c_{target})$:

\begin{equation}
\begin{split}
    P(u,sp,c_{start}, c_{target})=(c_1,c_2,\dots\,c_n),\ c_1=c_{start},\ c_n=c_{target},\\
    c_{start} \in C_{start}(u,sp),\ c_{target} \in C_{target}(u,sp),\\  c_i \in C_{path}(u,sp)\ i=2 \dots n-1
\end{split}{}
\end{equation}

\textit{Длина пути} $len(P)$ на графе $WDACG(sp)$ для пользователя $u$ определяет оптимальную последовательность курсов, необходимых для достижения целевых навыков $S_{target}(u,sp)$, например, оптимальную по времени изучения или наиболее подходящую в соответствии с познавательными способностями выбранного пользователя. Длина пути определяется следующим выражением:

\begin{equation}
    len(P)=\sum_{i=1}^{n-1} W_{i,i+1},\ e_{i,j} \in P
\end{equation}

\textit{Кратчайшим путем} из вершины $c$ в вершину $c'$ для графа $WDACG(sp)$ является такой путь $P$, длина пути которого минимальна.

\begin{equation}
    P^* = \argmin_P len(P)
\end{equation}

Таким образом, можно сформировать множество индивидуальных образовательных траекторий $ILP(u,sp)$:

\begin{equation}
\begin{split}
    ILP(u,sp) = \{ P(u,sp, sc,tc)\ \vert\ P=\argmin_P len(P) \},\\ \forall sc \in C_{start}(u,sp),\forall tc \in C_{target}(u,sp)
\end{split}
\end{equation}

Каждая индивидуальная образовательная траектория учитывает уже изученные дисциплины, целевые курсы и формирует оптимальную для каждого человека последовательность изучения дисциплин. 
Пример такой последовательности, рекомендуемой для изучения, показан на рисунке \ref{fig:recommended}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
        \begin{tikzpicture}[
        > = angle 60, % arrow head style
        shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
        auto,
        node distance = 3.5cm, % distance between nodes
        semithick % line style
    ]

    \tikzstyle{every state}=[
        draw = black,
        thick,
        fill = white,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{start}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=red!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{target}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=blue!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{possible}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=orange!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \tikzstyle{optimal}=[
        circle,
        draw = black,
        thick,
        fill=green!30,
        minimum size = 4mm
    ]
    
    \node[start] (c1) {$c_1$};
    \node[start] (c2) [below of=c1] {$c_2$};
    \node[state] (c3) [below of=c2] {$c_3$};
    
    \node[optimal] (c4) [right of=c2] {$c_4$};
    \node[possible] (c5) [above right of=c4] {$c_5$};
    \node[optimal] (c6) [below right of=c4] {$c_6$};
    \node[optimal] (c7) [below right of=c5] {$c_7$};
    
    \path[->] (c4) edge node {$w_{1,4}$} (c1);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{2,4}$} (c2);
    \path[->] (c4) edge node {$w_{3,4}$} (c3);
    
    \path[->] (c5) edge node {$w_{5,4}$} (c4);
    \path[->] (c6) edge node {$w_{6,4}$} (c4);
    
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,4}$} (c4);
    \path[->] (c7) edge node {$w_{7,5}$} (c5);
\end{tikzpicture}
    \caption{Множество рекомендуемых для изучения курсов}
    \label{fig:recommended}
\end{figure}

Таким образом, задача поиска оптимального пути изучения дисциплин сводится к задаче поиска кратчайших путей на взвешенном ациклическом ориентированном графе $WDACG(u,sp)$ между заданными множествами начальных и конечных вершин Наиболе эффективно задачи нахождения кратчайших путей в графах можно решить при помощи алгоритмов Дейкстры, Беллмана-Форда и других.

Можно сформировать алгоритм формирования  образовательных траекторий для персонализации порядка изучения дисциплин:

\begin{enumerate}
    \item Задать множества $SP$, $S$, $C$, $U$
    \item Задать бинарное отношение $\preceq$, определяющее взаимосвязь дисциплин между собой
    \item Определить матрицу весов $W$, позволяющую управлять связями в графе $WDACG(sp)$
    \item На основе вышеуказанных множеств, матрицы $W$ и отношения $\preceq$ сформировать граф $WDACG(sp)$
    \item Для выбранного пользователя $u$ и направления подготовки $sp$ сформировать множества $C_{start}(u,sp)$ и $C_{target}(u,sp)$
    \item Определить соответствующий подграф $C_{path}(u,sp)$
    \item Вычислить множество $ILP(u,sp)$ при помощи алгоритмов поиска кратчайшего пути на графах.
\end{enumerate}